\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float} %places float at precisely at specefide lockation, option H 
\usepackage{algorithm2e}
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{varioref}
\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage{pdfpages}


\begin{document}

\lstset{language=c,%
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,%
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    %emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
    %title=\lstname
}


\title{Home Exam 2, INF5063}
\maketitle
\author{Gruppe 5: Finn-Haakon Tuft, Stian Valle}

\section*{Innledning}
Dette er rapport som beskriver bruk av CUDA for offloading av deler av
av c63enc encoderens beregninger til
en  GeForce GTX 750 GPU.\\
Raporten er skrevet for å tilfredstille kravene til hjemmeeksamen 2 i
INF5063.

\section*{Resultater}
Tider for GPU akselerert encoder:\\
\begin{tabular}{l l}
name & ms/frame \\
foreman& 10 \\
bagadus& 559 \\
tractor& 209 \\
foreman\_4k & 710 \\
\end{tabular}
\end{center}

\section*{Profilering} 
De fire funksjonene som som brukte mest tid i prekoden var
sad\_block\_8x8, dct\_1d, me\_block\_8x8 og idct\_1d (se tabell
under).  
Profilering ble gjort med nprof og gprof. Profilene fra
underveis i utviklingen finnes bakerst i rapporten med kommentarer. \\

\begin{center}
\begin{tabular}{l l l l l l l}
    & cumulative &  self & &            self&     total  \\           
 \% time&   seconds &  seconds &   calls & ms/call&  ms/call & name \\    
 90.87 &     2.98 &    2.98 & 15158016 &    0.00 &    0.00 & sad\_block\_8x8 \\
  3.05 &     3.08 &    0.10 &  380160 &    0.00 &    0.00 & dct\_1d \\
  2.13 &     3.15 &    0.07 &   21384 &    0.00 &    0.14 & me\_block\_8x8 \\
  1.52 &     3.20 &    0.05 &  380160 &    0.00 &    0.00 & idct\_1d \\
  0.61 &     3.22 &    0.02 &   23760 &    0.00 &    0.01 & dct\_quant\_block\_8x8
\end{tabular}
\end{center}

Tabell: Profil for prekoden





\section*{Cuda koda}
De tre hovedfunskjonenene vi har flyttet over på GPUn, er Motion
Estimation, Dct Quantize og Dct Dequantize.

\subsection*{Motion Estimation} 
Fra profileringen vet vi at \textbf{sad\_block\_8x8} er den funksjonen
som bruker klart mest prossesortid og er dermed naturlig å offloade
til GPUn. Funksjonen tar SAD (sum of absolute differences) mellom to
blokker. En enkel funksjon å implementere i CUDA, utfordningen er
funksjonens minneaksess-mønster. Både \textbf{sad\_block\_8x8} og
dens foreldrefunksjon bruker stride får å gå rundt i minne. \\
CUDA versjonen er laget ved å legge hoveddelen av
\textbf{sad\_block\_8x8} inn i \textbf{cuda\_me\_block\_8x8}.
\begin{lstlisting}
  int x = threadIdx.x;
  int y = threadIdx.y;
  int accum = 0;
  uint8_t *startPos = window + y*w+ x;
  int dx,dy;
  if (x < sw && y < sh){
    for (dy=0; dy<8; dy++){
      for (dx=0; dx<8; dx++){
        accum += abs(block1[dy][dx] - startPos[dy*w+dx]);
      }
    }
    sad_buf[y*sw+x] = accum;
  }
  __syncthreads();
\end{lstlisting} 
Og så kjøre denne som en CUDA kernel, da blir det max 32*32=1024
threads per block, denne blocken regner ut min sad verdi for sin block
ved at hver thread regner ut sad for å så ta min reduce på disse for å
finne x og y.

\begin{lstlisting}
//Min reduce på sad
    for (dx=blockDim.x/2; dx>0; dx/=2){
      if (x < dx){
        if (sad_buf[y][x + dx] < sad_buf[y][x]){
          sad_buf[y][x]  = sad_buf[y][x + dx];
          x_buf[y][x] = x_buf[y][x + dx];
          y_buf[y][x] = y_buf[y][x + dx];
        }
      }
      __syncthreads();
    }
    for (dy=blockDim.y/2; dy>0; dy/=2){
      if (x == 0 && y < dy){
        if (sad_buf[y + dy][0] < sad_buf[y][0]){
          sad_buf[y][0] = sad_buf[y + dy][0];
          x_buf[y][0] = x_buf[y + dy][0];
          y_buf[y][0] = y_buf[y + dy][0];
        }
      }
      __syncthreads();
    }

    if (x == 0 && y == 0){

      mv_x[blockId] = x_buf[0][0];
      mv_y[blockId] = y_buf[0][0];
    }
    return;
\end{lstlisting} 



I \textbf{c63\_motion\_estimate} blir   \textbf{cuda\_me\_block\_8x8} kernelene startet en block for hver makroblock.  
\begin{lstlisting}
  int nRows = cm->mb_rows;
  int nCols = cm->mb_cols;
  int nBlocks = nRows*nCols;
  
  int8_t *mv_x, *mv_y;
  mv_x = (int8_t*) malloc(nBlocks*sizeof(int8_t));
  mv_y = (int8_t*) malloc(nBlocks*sizeof(int8_t));
  
  uint8_t *dev_mv_x, *dev_mv_y;
  CUDA_ERROR( cudaMalloc(&dev_mv_x, nBlocks*sizeof(int8_t)) );
  CUDA_ERROR( cudaMalloc(&dev_mv_y, nBlocks*sizeof(int8_t)) );
  
  int range = cm->me_search_range;
  
  // preparing variables for luma
  int w = cm->padw[Y_COMPONENT];
  int h = cm->padh[Y_COMPONENT];
  dim3 blocks = dim3(nCols, nRows);
  dim3 threads = dim3(2*range, 2*range);
  
  cuda_me_block_8x8<<<blocks,threads>>>(cm->curframe->orig->Y,
  cm->refframe->recons->Y, w, h, range, dev_mv_x, dev_mv_y); 
\end{lstlisting} 

Samme for chroma, men med halverte dimensjoner.

\subsubsection*{Occupancy}
Ved første test av fullt ut fungerende kode ga CUDA GPU Occupancy
Calculator, med 33 registre, 4160 bytes og 1024 threads, en 'Occupancy
of each Multiprocessor' på 50 \%. Hvis vi klarte og redusere antall
registre med 1, fikk vi en 'Occupancy of each Multiprocessor' på 100
\%. Etter at vi implementerte min reduce, fikk vi: Used 32 registers,
12352 bytes smem, 368 bytes cmem[0], som ga en 'Occupancy of each
Multiprocessor' på 100 \%. Vi tror dette er en av grunnene til at vi
fikk en stor speedup etter at vi implementerte min reduce.

\subsubsection*{Optimalisering}
\paragraph{Orig i shared memory:}
Da orig ikke har noen stride inne i forløkken kan vi legge denne inn i
shared memory.
\begin{lstlisting}
  __shared__ uint8_t block1[8][8];
  if (threadIdx.x < 8 && threadIdx.y < 8){
    block1[threadIdx.y][threadIdx.x] = orig[(my+threadIdx.y)*w + (mx+threadIdx.x)];
  }
  __syncthreads();

\end{lstlisting}
Dette ga en besparelse på ~20 ms/frame for foreman\_4k.
\\ \\
\paragraph{Lokal variabel istedetfor å skrive til global memory:}
Da første implementasjon av \textbf{me\_block\_8x8} skulle finne
\textbf{min\_sad} mellomlagret den den korresponderende beste
\textbf{mv\_x} og \textbf{mv\_y} direkte på output-bufferet i global
memory. Ved å mellomlagre i en tråd-lokal variablel istedet, for så å
skrive denne variablen til output-bufferet etterpå, fikk vi en speedup på
1050 ms/frame for foreman\_4k. (simple\_fix.txt bakerst)
\paragraph{Min reduce:}
Min reduce på sad, istedetfor at én tråd leter sekvensielt etter
\textbf{best\_sad} ga en besparelse på ytterligere 780 ms/frame for
foreman\_4k. (min\_reduce.txt bakerst)

\subsection*{Cuda\_dct\_quant\_block\_8x8 og cuda\_dequant\_idct\_block\_8x8 }
Funksjonene består av flere delfunksjoner, disse er alle inlinet her.\\
Det første vi gjør er å caste og legge data i shared memory.\\
Transpose: Siden data er på shared memory trenger vi bare flytte data fra en shared variabel til en annen,  med byttet av indexer.\\
Dct og idct: Dette løses med bruk av dev\_dctlookup, dctlookup som er
lagt på GPUn, fulgt av add
reduce på alle trådene. Dette gjøres 8 ganger, for å fylle opp hele arryen.\\
\begin{lstlisting}
//DCT
 int v, n;
  for (v = 0; v < 8; ++v){
  	tmp[j][i] = mb2[v][j] * dev_dctlookup[j][i];
  	__syncthreads();	
  	for (n=4; n>0; n/=2){
  		if (j < n){
  			tmp[j][i] += tmp[j+n][i];
  		}
  		__syncthreads();
	}
  	if (j == 0){ 
	  mb[v][i] = tmp[0][i];
  	}
  	__syncthreads();
  }
\end{lstlisting}
Quantize og dequantize: Stort sett samme som sekvensille, der trådene
har overtatt for bruk av
forløkker. quatn\_tbl er lagt på GPUn.\\
Scale block: Samme som sekvensiell, men uten forløkker.\\
\subsubsection*{Profilering}
Med bruk av CUDA GPU Occupancy Calculator, og at disse bruker 19
registre, 768 bytes og 64 threads. Fant vi at denne hadde en
'Occupancy of each Multiprocessor' på 50 \%.
   
\subsection*{Motion Compensation} 
Har er det en Bugg\\


\section*{Andre ting}
\subsection*{nvcc options} 
Da vi ønsket å benytte oss av compute capability 5.0, brukte vi
compiler parametre nvcc -gencode=arch=compute\_35,code=compute\_35
-rdc=true. Dette ga også en liten speedup på den nåværende koden, fra
157ms per/frame, til 146ms per/frame ( foreman som test video).











\subsection*{Oppsummering}


\section*{Avsluttning}
Ved å offloade deler av kjøringen av c63enc har per frame tid på
foreman\_4 blitt reduser til 712 ms/frame, foreman 10 ms/frame. Mens
vi ikke har sett noen reduksjon i kvalitet på encoding.
\begin{lstlisting}


\end{lstlisting}

\includepdf[pages={-}]{data/data_rapport.pdf}

\end{document}
